Перцептрон Розенблатта — что забыто и придумано историей?
На хабре — уже есть несколько статей про искусственные нейронные сети. Но чаще говорят о т.н. многослойном перцептроне и алгоритме обратного распространения ошибки. А знаете те ли Вы что эта вариация ничем не лучше элементарного перцептрона Розенблатта?

Например, вот в этом переводе Что такое искусственные нейронные сети? мы можем увидеть, что о перцептроне Розенблатта пишут такое:

Демонстрация персептона Розенблатта показала, что простые сети из таких нейронов могут обучаться на примерах, известных в определенных областях. Позже, Минский и Паперт доказали, что простые пресептоны могут решать только очень узкий класс линейно сепарабельных задач, после чего активность изучения ИНС уменьшилась. Тем не менее, метод обратного распространения ошибки обучения, который может облегчить задачу обучения сложных нейронных сетей на примерах, показал, что эти проблемы могут быть и не сепарабельными.


Причем это встречается на разный лад в различных статьях, книгах и даже учебниках.

Но это, наверно, самая великая реклама в области ИИ. А в науке это называется фальсификация.



Что придумано?

На самом деле все серьезные ученные знают, что такое представление о перцептроне Розенблатта несерьезно. Но они предпочитают об этом писать достаточно мягко. Но когда история нам представляется в существенно искаженном виде, хотя и в столь узкой сфере науки — это не хорошо. Я не хочу сказать, что это было фальсифицировано намерено. Как раз нет, это хороший пример того, как молодые люди не читают оригиналов, или читают их по диагонали, потом делаю вид, что поняли в чем проблема. И решают эту проблему. Затем становятся докторами и получают известность. А уже следующие поколение им верит. Всегда, если серьезно чем то занимаетесь, перепроверяйте классиков по оригиналам. Не верьте перепостам в статьях.

Итак, давайте откроем оригинал, описывающий перцептрон Розенблатта: Розенблатт, Ф. Принципы нейродинамики: Перцептроны и теория механизмов мозга, 1965. Вы там не найдете т.н. однослойного перцептрона — его в природе не существует, как минимум на 1965 год. Его выдумали много позднее.

Там вы сразу увидите элементарный перцептрон, у которого есть скрытый слой А-элементов.

Иногда это объясняют тем, что поменялась терминология. Увы, как слова не меняй — а нужный слой у перцептрона есть и ВСЕГДА был. Более того, сам Розенблатт пишет о том, что рассматривать перцептроны без скрытого слоя нет ни какого смысла. Это на 1965 год было элементарно, и всем известно.

Дальше сюда хотят присовокупить авторитет Минского. Но и он прекрасно знал, что такое перцептрон. И никогда он не доказывал, что перцептрон не может решить линейно не сепарабельные задачи. Он доказывал совершенно другое, связанное с проблемой инвариантности. И эту проблему сейчас не решает ни одна известная ИНС. (но это статья не об этом, если будут желающие — делайте заказ попробую написать об этом. )

В этом отношении разница между перцептроном Розенблатта и многослойным перцептроном по Румельхарту (MLP) только в следующем:
1. Перцептрон Румельхарта обучается алгоритмом обратного распространения ошибки, при этом обучаются веса между входным и скрытым слоем и веса между скрытым и выходным слоем.
2. Перцептрон Розенблатта обучается алгоритмом коррекции ошибки. Этим алгоритмом обучаются только веса между скрытым и выходным слоем. Что же касается весов между входным и скрытым слоем — то он не обучается осознано. Его нет смысла обучать, т.к. этот слой выполняет совсем другую задачу чем второй. Весовые коэффициенты первого слоя, а точнее возбуждающие и тормозящие связи создаются в перцептроне случайно — моделируя тут природу. Задача этого слоя как раз и заключается в том, чтобы не сепарабельную проблему трансформировать к сепарабельной. И входные импульсы проходя через связи первого слоя отображаются на пространство А-элементов. Вот эта случайная матрица и обеспечивает трансформацию в сепарабельную проблему.

Второй же слой как в перцептроне Розенблатта, так и в MLP уже только разделяет полученную после трансформации линейную задачу.

Теперь надеюсь понятно зачем первый слой — он обеспечивает трансформацию из не сепарабельной (линейно не неразделимой) в сепарабельное представление задачи. Это же и делается и в MLP, выбранный алгоритм обратного распространения этого не меняет.

Но если перцептрон Розенблатта использует случайность, то MLP путем своего обучения создает эту случайность. Вот и вся разница.

Есть ряд других отличий, следствий — но эта статья все же не для новичков, а тех кто хотя бы немного в теме. Тут я лишь хотел заметить, что новичкам перцептрон Розенблатта надо изучать по оригиналам.

А что же было забыто?

Совершенно не заслужено фамилию Розенблатта вспоминают теперь чаще в исторических обзорах. Надо отметить, что Розенблатт разработал не какой-то один вид искусственной нейронной сети. Он разработал полную классификацию всевозможных нейронных сетей. Под общие название перцептрон — попадает ЛЮБАЯ ныне существующая ИНС. Есть у Розенблатта и многослойные перцептроны, которые по его терминологии начинаются с двух внутренних слоев, и рекуррентные перцептроны, и много других подтипов. Причем в отличии от современно разрабатываемых их характеристики Розенблаттом просчитаны более тщательно. Именно поэтому просто необходимо вновь разрабатываемую ИНС сравнивать вначале с соответствующим по классификации перцептронов от Розенблатта — если такого сравнения нет, то и эффективность новой ИНС совершенно не ясна. А многие разработчики ИНС — не удосуживаются этого сделать, и как следствие много званых, и не одного призванного.

P.S. Я часто встречался со скептизмом, когда я это рассказывал. Но если вдруг не верите мне, почитайте статью Kussul E., Baidyk T., Kasatkina L., Lukovich V., Перцептроны Розенблатта для распознавания рукописных цифр, 2001.

В заключение даю ссылку, где я помогу изучить перцептрон Розенблатта не по мифам, а по оригиналам: Здесь мы изучаем возможности перцептрона Розенблатта

upd. Тем кто еще находится в плену заблуждений — посвящается — решение перцептроном Розенблатта задачи XOR



upd2. Спасибо все, обучение не знающих и не читающих оригиналы — не входило в мою тут задачу. Захотите нормально поговорить, пишите в личку. На вызывающие комментарии больше не отвечаю, рекомендую взять и прочитать основы.